
%% ==============
\chapter{Stand der Forschung}
%% ==============

E-Learning im Allgemeinen und Lernen in einer virtuellen Umgebung im Speziellen sind keine neuen Forschungsgebiete, sondern werden schon seit den Anfängen der computergestützten Technologie erforscht und eingesetzt. Eine Einteilung von virtueller Realität kann nach Moore \cite{moore} vorgenommen werden. Demnach lässt sich jede VR-Umgebung in eine von drei Kategorien einteilen: Text-basierte, Desktop-gestützte oder voll-Sensor-umfassende VR. In der ersten Kategorie wird eine Umgebung lediglich mit Text beschrieben und durch Texteingabe mit ihr interagiert. Der Benutzer muss sich eine bildliche Welt selber vorstellen. Desktop-gestützte VR-Umgebungen können dem Benutzer vollständige Bilder der zwei- oder dreidimensionalen VR-Welt präsentieren, so dass dieser das Gesehene direkt in die echte Welt übertragen kann. Interaktion findet mithilfe von Tasten oder Mauseingaben statt. Die letzte Kategorie, zu der auch das Programm dieser Bachelorarbeit zählt, beinhaltet alle Umgebungen, die den Benutzer so einbinden, dass dieser möglichst natürlich interagieren kann. Das wird durch ein System aus verschiedenen Hard- und Softwarekomponenten erreicht, die verschiedene Sinne des Menschen bedienen. Diese Kategorien haben jeweils ihre eigenen Vor- und Nachteile.

Verschiedene Stärken und Schwächen von virtueller Realität werden von Mersch und Andr{\'e} \cite{mersch2008learning} diskutiert. Von ihnen wurde in der virtuellen Welt von
Second Life\footnote{Webseite: http://secondlife.com/} ein Gebäude in einem Bereich errichtet, der für europäische Hochschulen reserviert ist. Second Life ist dabei ein MUVE (multi-user virtual environment), also eine Anwendung in der der Benutzer einen virtuellen Avatar durch eine virtuelle Welt steuert und dabei mit anderen Benutzern interagieren kann. Die Inhalte sind dabei nicht vordefiniert, sondern können von den Benutzern selber erstellt werden. Als Potential wird hier vor allem der soziale Aspekt angeführt. Menschen, die mit Anderen interagieren, profitieren im gemeinsamen Erkenntnis-Gewinn auch mehr von den zur Verfügung gestellten Lernangeboten. In E-Learning-Plattformen können Menschen dafür relativ einfach und unabhängig von räumlicher Entfernung zusammengebracht werden und dann gemeinsam in einer VR agieren. Jeder Teilnehmer besitzt einen Avatar als Stellvertreter, um sich in der VR räumlich zu positionieren. Die Kommunikation kann über Text- oder Voice-Chat stattfinden. Als Schwächen werden vor allem Zugangsschwierigkeiten angeführt: Zunächst muss überhaupt ein technischer Zugang vorhanden sein bzw. hergestellt werden. Danach muss entsprechende Software installiert und bedient werden. Für viele Menschen kann dies eine erhebliche Herausforderung darstellen.




%http://ascilite.org.au/ajet/e-jist/docs/Vol5_No2/dalgarno.html
%-> Konstruktivistische Analyse von 3d-VR

Zusätzlich zu dem Aufbau der virtuellen Realität selbst, spielt auch die Einbindung des Menschen eine entscheidende Rolle. Santos et al. \cite{santos2009head} untersuchten dafür in einer Studie ein Desktop-gestütztes System und die Benutzung eines HMD für eine Navigationsaufgabe in einer VR. Dieser zufolge waren die Teilnehmer erfolgreicher in der Benutzung des Desktop-Systems, obwohl die Meisten angaben, dass das HMD eine intuitive und natürliche Interaktion ermöglichte.

%p83-young.pdf
%-> Untersuchung von 2 VR-Systemen mit unterschiedlichen Kosten.


Der Einsatz von voll-Sensor-umfassender VR wird in naher Zukunft besonders dadurch interessant werden, dass demnächst eine Menge von kostengünstigen HMDs erhältlich sein werden. Der Kostenfaktor ist bei der Verbreitung von entscheidender Bedeutung: Sind die Hardware-Komponenten für die VR günstig zu kaufen, werden auch mehr Menschen die Möglichkeit haben an den entsprechenden E-Learning-Angeboten teilzunehmen. Um diese Angebote in Anspruch zu nehmen, muss die entsprechende Technik auch eine gewisse Qualität aufweisen. Young et al. \cite{young2014comparison} haben zum Beispiel zwei unterschiedlich teure VR-Systeme für Wahrnehmungs- und Bewegungsaufgaben verglichen. Dabei kam jeweils ein HMD zum Einsatz: ein teureres NVIS nVisor SX60\footnote{Produktseite der NVIS nVisor SX60: http://www.senztech.cc/showpros.aspx?proid=100} und die erste Version des Oculus Rift Developer Kit. Versuchsteilnehmer mussten dann verschiedene Aufgaben, wie das Greifen von Objekten, in der VR mit einem der beiden Systeme bewältigen. Laut den Verfassern konnte das günstigere System in fast allen Fällen das Teurere übertreffen. Bei einigen Teilnehmern kam es aber zu Übelkeit (Motion- oder VR-Sickness\footnote{Artikel über VR-Sickness bei der Oculus Rift: http://www.oculus.com/blog/vr-sickness-the-rift-and-how-game-developers-can-help/}).
Dieses Problem wird dem frühen Entwicklungsstadium der Oculus Rift, die sich immer noch in Entwicklung befindet, zugesprochen.


%06743766.pdf
%-> Virtueller Besuch einer Kirche

Es existieren bereits mehrere Projekte, die günstige VR-Systeme einsetzen. Webel et al. \cite{webel2013immersive} benutzen die Kinect in Kombination mit der Oculus Rift und dem Leap Motion Controller\footnote{Produktseite des Leap Motion Controller: https://www.leapmotion.com/product}, um eine virtuelle Welt zu erschaffen, in der man historische Orte, wie das Haus der Gebrüder Grimm oder den Dom von Siena, besuchen und sich von einem virtuellen Fremdenführer herumführen lassen kann. Da die Simulation in einem Museum ausgestellt werden sollte, ergaben sich besondere Schwierigkeiten: Im Gegensatz zu kontrollierten Umgebungen sollte dieses System in einer Umgebung eingesetzt werden, in der möglichst viele Menschen das System ausprobieren können und keine Zeit vorhanden ist, die Teilnehmer an umfassende Hardware anzuschließen. Um dieses Problem zu lösen, wurde die Kinect eingesetzt. Da diese mit Farb- und Tiefenbildern arbeitet, fällt ein aufwändiges Anschließen mit Reflektoren oder Ähnlichem weg. Die Benutzung der Kinect zum Feststellen der Position führt allerdings zu dem Problem, dass der Bewegungsradius sehr eingeschränkt ist. Als Lösung wird von den Autoren die Virtuix Omni\footnote{Webseite des Entwicklers: http://www.virtuix.com/} vorgeschlagen. Dabei handelt es sich um ein Gestell in das der Benutzer geschnallt wird. Die Bodenplatte, auf der man steht, besteht dabei aus einem speziellen Material, das besonders wenig Reibung aufweist. Mit den entsprechenden Schuhen rutscht der Benutzer über die Platte. So wird man auf einer Stelle gehalten, während es sich anfühlen soll, als würde man sich bewegen. Die zurückgelegte Distanz soll dabei so berechnet werden können, dass der Anwender in der VR das reale Gefühl von Fortbewegung empfindet.


% aggarwal2006evidence
Besonders interessant sind virtuelle Simulationen und Trainingsprogramme für solche Disziplinen, die sich gar nicht oder nur unter hohem finanziellen Aufwand erlernen bzw. üben lassen. Ein Paradebeispiel stellt hier die Medizin dar. Viele Behandlungsmethoden benötigen sehr viel Übung, können bei Fehlern aber auch schnell zu schweren Verletzungen führen. Aggarwal et al. \cite{aggarwal2006evidence} stellten 2006 ein Trainingsprogramm für laparoskopische Chirurgie vor. Dieses umfasst verschiedene Aufgaben und Schwierigkeitsgrade und kann eine Vielzahl von Situationen, die während einer entsprechenden Operation auftreten können, simulieren. Dabei steht nicht nur das Training für den Chirurgen im Vordergrund, sondern auch seine Bewertung. Anhand verschiedener Kriterien wie benötigte Zeit, Anzahl gemachter Fehler und Länge von Handbewegungen wird eine Bewertung ausgegeben, wie fortgeschritten der Benutzer ist. Die Parameter dafür wurden in einer Studie mit 40 praktizierenden Chirurgen gesammelt. Aufgrund einer solchen Bewertung könnte zum Beispiel entschieden werden, ob Anfänger bereit sind, mit richtigen Operationen am Menschen zu beginnen.


%Proceedings of the Human Factors and Ergonomics
%-> Fallschirmspringen in VR
%Ein weiteres Projekt 
%ruisseau2000learning


%ascilite2013_POST...
%-> Projekt nDIVE (Lerne Management in einer Versorgungskette)
Ein weiteres Projekt, welches das Lernen mithilfe von virtueller Realität unterstützen will, ist das nDiVE-Projekt\footnote{Projektseite: http://www.ndive-project.com/}. Das Ziel ist, verschiedene Werkzeuge und Trainingsprogramme zur Verfügung zu stellen, um Verfahren und Probleme in Versorgungsketten kennenzulernen. Der Anwender durchläuft mehrere Stufen, in denen er verschiedene Aspekte einer Versorgungskette kennen lernt \cite{reiners2013ndive}. Er soll dabei umfassend in eine Simulation eingebunden sein und möglichst wenig durch reine Vorträge informiert werden. Während dieses Vorgangs kann er verschiedene Bereiche selber erforschen und muss Aufgaben lösen. So sollen die sehr komplexen Verfahren und Zusammenhänge strukturiert und spielerisch vermittelt werden.

%reiners.pdf
%-> Gefühle beim Sterben in der VR
Im Zuge des nDiVE-Projektes wurde auch erforscht, welche emotionalen Auswirkungen durch VR hervorgerufen werden können \cite{reiners2014authentic}. Dazu konnten mehrere Testpersonen ein virtuelles Containerterminal frei erkunden. Die Probanden sahen die 3D-Welt entweder auf einem 2D-Monitor oder mit einer Oculus Rift. Innerhalb der Simulation gab es mehrere Gefahren, wie zum Beispiel von einem Fahrzeug angefahren oder von einem Container erschlagen zu werden. Bei fast allen Testpersonen riefen die ausgelösten Ereignisse physische Reaktionen wie Schließen der Augen, starke Bewegungen oder Transpiration hervor. Dabei gaben alle Teilnehmer an, dass sich die Unfälle real anfühlten. Solche Szenarien könnten also dazu verwendet werden, Menschen für Gefahren in bestimmten realen Umgebungen zu sensibilisieren.






















